### Contenido principal

**Fecha:** 2024-02-11, 13:17

Sea $A \in E$ tal que $\vec r_0$ es su [[Vector de posición]] y un vector $\vec u$.

```ad-formal
title: Formal definition
Definimos al plano afín que pasa por $A$ y de vector ortogonal $\vec u$ ([[Vectores ortogonales]]) a:
$$\{\vec r \in V_3 : (\vec r - \vec r_0) ·  \vec u = 0\}$$
```

Definimos $\vec r = (x,y,z)$, $\vec r_0 = (x_0, y_0, z_0)$, $\vec u = (A,B,C)$, $D = -\vec r_0 · \vec u$. Entonces, de que $(\vec r - \vec r_0) · \vec u  = 0$ deducimos que $A(x-x_0) + B(y-y_0) + C(z-z_0) = 0$; de donde concluimos que:
$$Ax + By + Cz + D = 0$$
![[Pasted image 20240211132251.png]]


**Tema:** [[Cinemática clásica#1. El espacio y el tiempo de la física clásica. Cálculo vectorial.]]
**Proposiciones:**
**Teoremas:**

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Definición de plano afín (a partir de un punto y un vector ortogonal)
Reverso: Sea $A \in E$ tal que $\vec r_0$ es su [[Vector de posición]] y un vector $\vec u$. Definimos al plano afín que pasa por $A$ y de vector ortogonal $\vec u$ ([[Vectores ortogonales]]) a:
$$\{\vec r \in V_3 : (\vec r - \vec r_0) ·  \vec u = 0\}$$

Definimos $\vec r = (x,y,z)$, $\vec r_0 = (x_0, y_0, z_0)$, $\vec u = (A,B,C)$, $D = -\vec r_0 · \vec u$. Entonces, de que $(\vec r - \vec r_0) · \vec u  = 0$ deducimos que $A(x-x_0) + B(y-y_0) + C(z-z_0) = 0$; de donde concluimos que:
$$Ax + By + Cz + D = 0$$
Tags: definición Física
<!--ID: 1707764225099-->
END