
---
mathLink:
---
### Contenido Principal

**Fecha:** 2024-05-02, 17:25

```ad-proposition
Sea $f: A \to A'$ [[isomorfismo afín]] con aplicación lineal subyacente $\hat f: V \to V'$. Entonces $f^{-1}: A' \to A$ es una aplicación afín con aplicación lineal subyacente $\hat f^{-1}: V' \to V$.
```

```ad-proof
Sea $P', Q' \in A'$. Entonces $\exists P, Q \in A$ únicos tal que $f(P) = P'$ y $f(Q) = Q'$. Ahora, como $(\hat f)(\vec{PQ}) = \overrightarrow{f(P)f(Q)}$, entonces:
$$\overrightarrow{(f^{-1}(P'))(f^{-1}(Q'))} = \vec{PQ} = (\hat f)^{-1}(\overrightarrow{f(P)f(Q)}) = (\hat f)^{-1}(\vec{P'Q'}).$$
Por tanto, $f^{-1}$ es aplicación afín con aplicación lineal subyacente $\hat f^{-1}.$
```

**Tema:** [[Aplicaciones afines]]
**Corolarios:**

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Cuál es la proposición que nos garantiza que la inversa de un isomorfismo afín es inversa?
Reverso: Sea $f: A \to A'$ [[Isomorfismo afín]] con aplicación lineal subyacente $\hat f: V \to V'$. Entonces $f^{-1}: A' \to A$ es una aplicación afín con aplicación lineal subyacente $\hat f^{-1}: V' \to V$.
Tags: proposición/teorema ÁlgebraI
<!--ID: 1714669443519-->
END

START
Básico
Anverso: Demostración de que sea $f: A \to A'$ [[Isomorfismo afín]] con aplicación lineal subyacente $\hat f: V \to V'$. Entonces $f^{-1}: A' \to A$ es una aplicación afín con aplicación lineal subyacente $\hat f^{-1}: V' \to V$.
Reverso: Sea $P', Q' \in A'$. Entonces $\exists P, Q \in A$ únicos tal que $f(P) = P'$ y $f(Q) = Q'$. Ahora, como $(\hat f)(\vec{PQ}) = \overrightarrow{f(P)f(Q)}$, entonces:
$$\overrightarrow{(f^{-1}(P'))(f^{-1}(Q'))} = \vec{PQ} = (\hat f)^{-1}(\overrightarrow{f(P)f(Q)}) = (\hat f)^{-1}(\vec{P'Q'}).$$
Por tanto, $f^{-1}$ es aplicación afín con aplicación lineal subyacente $\hat f^{-1}.$
Tags: demostración ÁlgebraI
<!--ID: 1714669443523-->
END