### Contenido principal

**Fecha:** 2024-02-17, 09:59

Sean $\vec u = \vec u(t), \vec v = \vec v(t)$, dos funciones vectoriales ([[Función vectorial]]), y $\lambda = \lambda(t)$ una [[Función]] real. Entonces definimos:

```ad-formal
title: Formal definition
- Suma de funciones vectoriales, $\vec u + \vec v:$ $(\vec u + \vec v)(t) = \vec u(t) + \vec v(t)$.
- Producto de una función escalar por una vectorial, $\lambda · \vec u:$ $(\lambda · \vec u)(t) = \lambda(t) · \vec u(t)$.
- Producto escalar de funciones vectoriales, $\vec u · \vec v:$ $(\vec u · \vec v)(t) = \vec u(t) · \vec v(t)$.
- Producto vectorial de funciones vectoriales, $\vec u \land \vec v:$ $(\vec u \land \vec v)(t) = \vec u(t) \land \vec v(t)$.
```

**Tema:** [[Cinemática clásica#2.c Funciones vectoriales]]
**Referencias:**
**Proposiciones:**
**Teoremas:**

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Define las distintas operaciones con funciones vectoriales
Reverso: Sean $\vec u = \vec u(t), \vec v = \vec v(t)$, dos funciones vectoriales ([[Función vectorial]]), y $\lambda = \lambda(t)$ una [[Función]] real. Entonces definimos:
- Suma de funciones vectoriales, $\vec u + \vec v:$ $(\vec u + \vec v)(t) = \vec u(t) + \vec v(t)$.
- Producto de una función escalar por una vectorial, $\lambda · \vec u:$ $(\lambda · \vec u)(t) = \lambda(t) · \vec u(t)$.
- Producto escalar de funciones vectoriales, $\vec u · \vec v:$ $(\vec u · \vec v)(t) = \vec u(t) · \vec v(t)$.
- Producto vectorial de funciones vectoriales, $\vec u \land \vec v:$ $(\vec u \land \vec v)(t) = \vec u(t) \land \vec v(t)$.
Tags: definición Física
<!--ID: 1708275569233-->
END