
---
mathLink:
---
### Contenido Principal

**Fecha:** 2024-02-17, 17:59

Sea $\lambda = \lambda(t)$ una [[Función]] escalar y $\vec x = \vec x(\lambda)$ una [[Función vectorial]] definida en la imagen de $\lambda(t)$. Consideramos la composición $\vec x(t) = \vec x(\lambda(t))$.

```ad-proposition
Entonces,
$$\vec x'(t) = (\vec x(\lambda(t)))' = \vec x'(\lambda(t)) \lambda'(t)$$
([[Función vectorial derivable]])
```


```ad-proof
(POR DEMOSTRAR)
```



**Tema:** [[Cinemática clásica#2.c Funciones vectoriales]]
**Corolarios:**

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Qué proposición define la regla de la cadena?
Reverso: Sea $\lambda = \lambda(t)$ una [[Función]] escalar y $\vec x = \vec x(\lambda)$ una [[Función vectorial]] definida en la imagen de $\lambda(t)$. Consideramos la composición $\vec x(t) = \vec x(\lambda(t))$.
Entonces,
$$\vec x'(t) = (\vec x(\lambda(t)))' = \vec x'(\lambda(t)) \lambda'(t)$$
([[Función vectorial derivable]])
Tags: proposición/teorema Física
<!--ID: 1708275569223-->
END
