### Contenido principal

**Fecha:** 2024-02-23, 15:41

Dado que hemos visto que [[La derivada del binormal unitario y el normal principal unitario son colineales sii el producto vectorial es 0]], deducimos que $\exists \tau$ tal que $b'(s) = \tau(s) \vec n(s)$, donde $\vec b(s)$ es el [[Vector binormal unitario]] y $\vec n(s)$ es el [[Vector normal principal unitario]]

```ad-formal
title: Formal definition
Definimos torsión a $\tau$ tal que:
$$b'(s) = \tau(s) \vec n(s).$$
Sin embargo, para conseguir la definición de torsión explícita, multiplicamos a ambos lados por $\vec n(s)$:
$$\vec n(s) \vec b'(s) = \tau(s) \vec n(s) · \vec n(s) \implies \tau(s) = \vec n(s) \vec b'(s),$$
dado que $\vec n(s)$ es [[Vector unitario]].

Podemos definir $\tau (t)$ en función del tiempo:
$$\tau (t) = - \frac{(\vec v, \vec a, \dot{\vec a})}{|\vec v \land \vec a|^2}.$$
```

**Tema:** [[Cinemática clásica#3.a Elementos básicos de cinemática]]
**Referencias:**
**Proposiciones:**
**Teoremas:**

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Definición de torsión
Reverso: Dado que hemos visto que [[La derivada del binormal unitario y el normal principal unitario son colineales sii el producto vectorial es 0]], deducimos que $\exists \tau$ tal que $b'(s) = \tau(s) \vec n(s)$, donde $\vec b(s)$ es el [[Vector binormal unitario]] y $\vec n(s)$ es el [[Vector normal principal unitario]].

Definimos torsión a $\tau$ tal que:
$$b'(s) = \tau(s) \vec n(s).$$
Sin embargo, para conseguir la definición de torsión explícita, multiplicamos a ambos lados por $\vec n(s)$:
$$\vec n(s) \vec b'(s) = \tau(s) \vec n(s) · \vec n(s) \implies \tau(s) = \vec n(s) \vec b'(s),$$
dado que $\vec n(s)$ es [[Vector unitario]].
Tags: definición Física
<!--ID: 1708971255613-->
END

START
Básico
Anverso: Definición de la torsión en función del tiempo
Reverso: Podemos definir $\tau (t)$ en función del tiempo:
$$\tau (t) = - \frac{(\vec v, \vec a, \dot{\vec a})}{|\vec v \land \vec a|^2}.$$
Tags: definición Física
<!--ID: 1709571902468-->
END

