### Proposición

Sean $V, V'$ dos $K$-ev, supongamos que $B$ es [[Base]] de $V$ y $dimV = n$ ([[Dimensión de un espacio vectorial]]) y supongamos que $B'$ es base de $V'$ y $dimV' = m$.

Entonces $\phi: \textrm{Hom}_K (V, V')$ ([[Espacio vectorial de aplicaciones lineales]]) $\rightarrow M_{m \times n} (K)$ con $f \rightarrow M_{B, B'} (f)$ es un [[Isomorfismo]]

---
### Demostración

Ejercicio.

Hay que ver que $\phi$ es lineal. Es decir, $\forall \lambda, \mu \in K, f, g \in \textrm{Hom}_K (V, V')$ entonces $\phi (\lambda f + \mu g) = \lambda \phi (f) + \mu \phi (g)$. Tras aplicar la definición de la aplicación $\phi$, se queda: $M_{B,B'} (\lambda f + \mu g) = \lambda M_{B,B'} (f) + \mu M_{B,B'} (g)$.

Ahora faltaría ver que es biyectiva ([[Aplicaciones inyectivas, sobreyectivas y biyectivas]]).

---
### Referencias

[[Aplicación lineal]]