### Contenido Principal

```ad-proposition
Sea $G$ un [[grupo]] y $H, K \le G$. Entonces son equivalentes:
1. $HK \le G$.
2. $HK = KH$.
```

^45cf00

```ad-proof
$(i) \implies (ii)$. Supongamos que $HK \le G$. Veamos que $HK = KH$. Sabemos que $HK = (HK)^{-1} = K^{-1}H^{-1} = KH$.

$(ii) \implies (i)$. Supongamos que $HK = KH$. Veamos que $HK \le G$
- $(HK)(HK) = H(KH)K = H(HK)L = (HH)(KK) = HK$.
- $(HK)^{-1} = K^{-1}H^{-1} = KH = HK.$
```

**Tema:** [[Teoría de grupos#5. Subgrupo.]]

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Condición necesaria y suficiente para que el producto de subgrupos sea subgrupo
Reverso: Sea $G$ un [[Grupo]] y $H, K \le G$. Entonces son equivalentes:
1. $HK \le G$.
2. $HK = KH$.
<!--ID: 1727339263726-->
END

START
Básico
Anverso: Demostración de que sea $G$ un [[Grupo]] y $H, K \le G$. Entonces son equivalentes:
1. $HK \le G$.
2. $HK = KH$.
Reverso: $(i) \implies (ii)$. Supongamos que $HK \le G$. Veamos que $HK = KH$. Sabemos que $HK = (HK)^{-1} = K^{-1}H^{-1} = KH$.

$(ii) \implies (i)$. Supongamos que $HK = KH$. Veamos que $HK \le G$
- $(HK)(HK) = H(KH)K = H(HK)L = (HH)(KK) = HK$.
- $(HK)^{-1} = K^{-1}H^{-1} = KH = HK.$
Tags: dem est
<!--ID: 1727339263729-->
END

