### Contenido Principal

```ad-proposition
Sea $f: G \to H$ un homomorfismo. Entonces
1. $A \le G \implies f(A) \le H$.
2. $B \le H \implies f^{-1}(B) \le G$.
```

^8a496d

```ad-proof
Supongamos que $A \le G$. Veamos que $f(A) \le H$.
- $1_H = f(1_G) \in f(A)$.
- $f(x), f(y) \in f(A)$, esto es, $x,y \in A$.

Veamos que $f(x) f(y)^{-1} \in f(A)$. $f(x) f(y)^{-1} = f(xy^{-1}) \in f(A)$.
```

**Tema:** [[Teoría de grupos#9. Homomorfismos.]]

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Proposición homomorfismo respeta estructura de subgrupo
Reverso: Sea $f: G \to H$ un homomorfismo. Entonces
1. $A \le G \implies f(A) \le H$.
2. $B \le H \implies f^{-1}(B) \le G$.
<!--ID: 1727966477447-->
END

START
Básico
Anverso: Demostración de que sea $f: G \to H$ un homomorfismo. Entonces
1. $A \le G \implies f(A) \le H$.
2. $B \le H \implies f^{-1}(B) \le G$.
Reverso: Supongamos que $A \le G$. Veamos que $f(A) \le H$.
- $1_H = f(1_G) \in f(A)$.
- $f(x), f(y) \in f(A)$, esto es, $x,y \in A$.

Veamos que $f(x) f(y)^{-1} \in f(A)$. $f(x) f(y)^{-1} = f(xy^{-1}) \in f(A)$.
Tags: dem est
<!--ID: 1727966477494-->
END
