### Contenido Principal

```ad-proposition
Sean $\sigma, \tau \in S_n$ y $A \in GL(n, \mathbb R)$. Entonces
$$(\sigma \circ \tau)(A) = \sigma(\tau(A)).$$
```

^3792ed

```ad-proof
$$(\sigma \circ \tau)(A) = \left ( \begin{array}{c} A_{\sigma \circ \tau(1)} \\ \vdots \\ A_{\sigma \circ \tau(n)} \end{array} \right ) = \left ( \begin{array}{c} A_{\sigma(\tau(1))} \\ \vdots \\ A_{\sigma(\tau(n))} \end{array} \right ) = \sigma \left ( \begin{array}{c} A_{\tau(1)} \\ \vdots \\ A_{\tau(n)} \end{array} \right ) = \sigma(\tau(A)).
$$
```

**Tema:** [[Teoría de grupos#13. El grupo alternado $A_n$.]]

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Proposición matriz permutada por una composición
Reverso: Sean $\sigma, \tau \in S_n$ y $A \in GL(n, \mathbb R)$. Entonces
$$(\sigma \circ \tau)(A) = \sigma(\tau(A)).$$
Tags: est
<!--ID: 1729160606401-->
END

START
Básico
Anverso: Demostración de que sean $\sigma, \tau \in S_n$ y $A \in GL(n, \mathbb R)$. Entonces
$$(\sigma \circ \tau)(A) = \sigma(\tau(A)).$$
Reverso:
$$(\sigma \circ \tau)(A) = \left ( \begin{array}{c} A_{\sigma \circ \tau(1)} \\ \vdots \\ A_{\sigma \circ \tau(n)} \end{array} \right ) = \left ( \begin{array}{c} A_{\sigma(\tau(1))} \\ \vdots \\ A_{\sigma(\tau(n))} \end{array} \right ) = \sigma \left ( \begin{array}{c} A_{\tau(1)} \\ \vdots \\ A_{\tau(n)} \end{array} \right ) = \sigma(\tau(A)).
$$
Tags: dem est
<!--ID: 1729160606403-->
END

