### Contenido Principal

```ad-proposition
$f: (X, \mathcal T) \to (Y, \mathcal T')$ continua $\iff$ $\forall C$ cerrado en $(Y, \mathcal T')$, $f^{-1}(C)$ es cerrado en $(X, \mathcal T)$.
```

```ad-proof
$\Rightarrow$.
Supongamos que $f$ es continua. Sea $C$ cerrado en $(Y, \mathcal T')$, entonces $Y \textrm{\\} C \in \mathcal T'$, lo que implica que $f^{-1}(Y \textrm{\\} C) = X \textrm{\\} f^{-1}(C) \in \mathcal T$. Así, $f^{-1}(C)$ es cerrado en $(X, \mathcal T)$.

$\Leftarrow$.
Sea $A \in \mathcal T'$ $\implies$ $Y \textrm{\\} A$ cerrado $\implies$ $f^{-1}(Y \textrm{\\} A) = X \textrm{\\} f^{-1}(A)$ cerrado $\implies$ $f^{-1}(A) \in \mathcal T'$.
```

**Tema:** [[Continuidad#1. Continuidad global.]]

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Caracterización de continuidad global por antiimagen de cerrados
Reverso: $f: (X, \mathcal T) \to (Y, \mathcal T')$ continua $\iff$ $\forall C$ cerrado en $(Y, \mathcal T')$, $f^{-1}(C)$ es cerrado en $(X, \mathcal T)$.
Tags: top
<!--ID: 1730228001606-->
END

START
Básico
Anverso: Demostración de que $f: (X, \mathcal T) \to (Y, \mathcal T')$ continua $\iff$ $\forall C$ cerrado en $(Y, \mathcal T')$, $f^{-1}(C)$ es cerrado en $(X, \mathcal T)$.
Reverso: $\Rightarrow$.
Supongamos que $f$ es continua. Sea $C$ cerrado en $(Y, \mathcal T')$, entonces $Y \textrm{\\} C \in \mathcal T'$, lo que implica que $f^{-1}(Y \textrm{\\} C) = X \textrm{\\} f^{-1}(C) \in \mathcal T$. Así, $f^{-1}(C)$ es cerrado en $(X, \mathcal T)$.

$\Leftarrow$.
Sea $A \in \mathcal T'$ $\implies$ $Y \textrm{\\} A$ cerrado $\implies$ $f^{-1}(Y \textrm{\\} A) = X \textrm{\\} f^{-1}(A)$ cerrado $\implies$ $f^{-1}(A) \in \mathcal T'$.
Tags: dem top
<!--ID: 1730228001608-->
END

