
---
mathLink:
---
### Contenido Principal

**Fecha:** 2024-04-29, 17:52

```ad-lemma
Sea $f: A \to A'$ [[aplicación afín]] donde $(A, V, +), (A', V', +)$ son espacios afines ([[espacio afín]]). Supongamos que $\exists g,h: V \to V'$ lineales tales que, $\forall P \in A, \forall v \in V$:
$$f(P+v) = f(P) + h(v) = f(P) + g(v) \implies g=h.$$

En esta situación, la [[aplicación lineal]] $g$ es la aplicación lineal subyacente a la aplicación afín $f$.
```


```ad-proof
Sean $P \in A, v \in V$ arbitrarios. Entonces:
$$g(v) = \overrightarrow{f(P)f(P+v)} = h(v) \implies g = h.$$
```


**Tema:** [[Aplicaciones afines]]
**Corolarios:**

---
### Anki

START
Básico
Anverso: Cuál es el lema que garantiza la unicidad de la aplicación lineal subyacente a una afín?
Reverso: Sea $f: A \to A'$ [[aplicación afín]] donde $(A, V, +), (A', V', +)$ son espacios afines ([[espacio afín]]). Supongamos que $\exists g,h: V \to V'$ lineales tales que, $\forall P \in A, \forall v \in V$:
$$f(P+v) = f(P) + h(v) = f(P) + g(v) \implies g=h.$$

En esta situación, la [[aplicación lineal]] $g$ es la aplicación lineal subyacente a la aplicación afín $f$.
Tags: proposición/teorema ÁlgebraI
<!--ID: 1714669443561-->
END

START
Básico
Anverso: Demostración de que sea $f: A \to A'$ [[aplicación afín]] donde $(A, V, +), (A', V', +)$ son espacios afines ([[espacio afín]]). Supongamos que $\exists g,h: V \to V'$ lineales tales que, $\forall P \in A, \forall v \in V$:
$$f(P+v) = f(P) + h(v) = f(P) + g(v) \implies g=h.$$

En esta situación, la [[aplicación lineal]] $g$ es la aplicación lineal subyacente a la aplicación afín $f$.
Reverso: Sean $P \in A, v \in V$ arbitrarios. Entonces:
$$g(v) = \overrightarrow{f(P)f(P+v)} = h(v) \implies g = h.$$
Tags: demostración ÁlgebraI
<!--ID: 1714669443565-->
END
