
---
mathLink:
---
### Contenido Principal

**Fecha:** 2024-02-10, 23:40

Sean $U_1, \dots, U_t \le V$, entonces

```ad-proposition
Las siguientes afirmaciones son equivalentes:
- $U_1 + \dots + U_t = U_1 \bigoplus \dots \bigoplus U_t$.
- $\forall x \in U_1 + \dots + U_t$ admite una única expresión de la forma $x = u_1 + \dots + u_t$ donde $u_i \in U_i, \forall i \in \{1, \dots, t\}$.
- $0 \in U_1 + \dots + U_t$ admite una única expresión $0 = u_1 + \dots u_t$ con $u_i \in U_1, \forall i = 1, \dots, t$ (obviamente $u_i =  0 \in U_i, \forall i = 1, \dots, t$).
```


```ad-proof
(POR DEMOSTRAR EN SEMINARIOS)
```

**Tema:** [[Diagonalización]]
**Corolarios:**

---
### Anki

START
Respuesta anidada
Sean $U_1, \dots, U_t \le V$, entonces las siguientes afirmaciones son equivalentes:
- $U_1 + \dots + U_t = U_1 \bigoplus \dots \bigoplus U_t$.
{{c1::- $\forall x \in U_1 + \dots + U_t$ admite una única expresión de la forma $x = u_1 + \dots + u_t$ donde $u_i \in U_i, \forall i \in \{1, \dots, t\}$.
- $0 \in U_1 + \dots + U_t$ admite una única expresión $0 = u_1 + \dots u_t$ con $u_i \in U_1, \forall i = 1, \dots, t$ (obviamente $u_i =  0 \in U_i, \forall i = 1, \dots, t$).}}
Tags: proposición/teorema ÁlgebraI
<!--ID: 1707764225185-->
END